---
layout: post
title: "關於職涯"
subtitle: "但願你因工作而閃亮讀書心得與前端工程師的職涯規劃"
date: 2019-01-23
author: "Lin Yen-Cheng"
catalog: true
tags:
  - Thinking
---

### 評估職缺

轉職前可以先想想的幾個問題：

1. 為什麼想換工作
2. 為什麼想換產業
3. 之前工作角色與內容
4. 是否有空窗期，這段時間在做什麼

面試前可以先想想的幾個問題：

1. 為什麼對這間公司感興趣?
2. 了解相關產品與服務嗎?
3. 現在薪資、預期薪資
4. 最快可以上班的時間?

比較兩間公司可以想想的幾個問題：

1. 公司規模以及人數?
2. 工作上舒服嗎?
3. 如何形容現在的公司，同事的個性跟公司文化是否吻合，哪種職位在公司最有價值?
4. 上班的工時，節奏與步調?

### 評估及盤點自己

在決定前可以問自己關於工作方面成就感的問題：

1. 感覺到成就感的事情?
2. 參與的腳色?
3. 這樣的成就是怎麼達到的，使用的特質與態度?

可以使用神奇的斐波那契數列打分數 1 2 3 5 8，像是:

| 時間       | 完成事項                                                                            | 參與角色         | 特質態度       | 得分 |
| ---------- | ----------------------------------------------------------------------------------- | ---------------- | -------------- | ---- |
| 2018Q1     | 協助導入 Trello 進行專案管理及 Bitbucket 的版本控制，使專案進度透明，降低溝通成本。 | 介紹以及協助導入 | 教學、分享新知 | 5    |
| 2018 Q2~Q4 | 系統原型開發以及環境建置                                                            | 開發者           | 決定架構及開發 | 5    |

被問問題時可以聽出問題背後真正想了解的，目的是好好釐清問題和可用資源，畢竟連問問題的人可能都屬於不擅表達的部分，若是沒有進一步確認相關需求，很可能回答打不到痛點。

1. 自我介紹的部分，透過強調履歷相關的部分，說出為什麼適合這個職位
2. 離開前一間公司的原因? 要看看是不是有沒有辦法克服的部分

### 履歷加強

履歷撰寫部分，語句中盡量包含 STAR (S 情境、T 任務、A 行動、R 結果)。也就是 "在什麼情境下，透過怎麼樣的行動去完成任務，最後的結果如何? "

語句再優化，由於現在履歷都是寫在 104 或是 linkin 這樣的網路平台上，所以我們必須先通過搜尋引擎的篩選，最簡單的方式就是履歷必須有 JD 中的關鍵字，會比較有機會呈現在雇主的面前，再來就是盡量讓沒 sense 的人都可以看得懂。

例如: 串接 API 。這樣的敘述也是會被說描述不清楚(當然個人判斷這種主管就有點危險 xddd)。如果也需要讓這樣的人都可以看懂，可以寫成串接會員系統 API，或是加上量化的資訊，譬如會員系統 API 每天平均使用人次，這樣可以幫沒 sense 的人更快速的了解與評估我們的技術能力。

軟體開發上，實做前的思考完整度可能決定很大一部分的結果，所以在實作前清楚完整的表達想法也是工程師該有的訓練。

- 清楚：代表著簡單易懂的打到問題痛點
- 完整度：除了解決基本問題外還額外考慮例外的狀況

面試前，詢問面試的型態，雖然工程師的面試大部分都會請技術相關人員到場協助，但我也有遇到很沒 sense 只請 HR 跟搞不清楚狀況的上層主管來面試的公司，所以提早詢問面試的型態及與會人員也是一個評估跟準備的方向。

1. 自我介紹的部分，透過強調履歷相關的部分，說出為什麼適合這個職位
2. 離開前一間公司的原因? 要看看是不是有沒有辦法克服的部分

### 技術選型

運氣蠻好的，這兩年都踩在對的必修點上，分享一下我在選型上的考量

1. github trend 可以定時去看
2. 訂閱相關電子報，像是 react status
3. 跟著函式庫或框架的官方建議走
4. 能不能減少 code，從架構上來降低維護的複雜度
5. Github 上更新的速度以及更新的註解夠不夠
6. 前端社團偶而關注常在 medium 上發文的大大
7. 看高薪的職缺在官網或是 104 上需要什麼技能
8. 就算不想換工作也要去厲害的公司面試看看
9. 新的一年就用年度當關鍵字搜尋就會看到下圖

https://github.com/adam-golab/react-developer-roadmap

<img src="https://github.com/adam-golab/react-developer-roadmap/raw/master/roadmap.png">
